# -*- coding: utf-8 -*-
# -*- mode: org -*-
#+startup: beamer overview indent
#+LANGUAGE: pt-br
#+TAGS: noexport(n)
#+EXPORT_EXCLUDE_TAGS: noexport
#+EXPORT_SELECT_TAGS: export

#+Title: Revisão Aula 15
#+Subtitle: *INF01202*
#+Author: Prof. Lucas Mello Schnorr
#+Date: \copyleft

#+LaTeX_CLASS: beamer
#+LaTeX_CLASS_OPTIONS: [xcolor=dvipsnames]
#+OPTIONS:   H:1 num:t toc:nil \n:nil @:t ::t |:t ^:t -:t f:t *:t <:t
#+LATEX_HEADER: \input{org-babel.tex}

* Configuração                                                     :noexport:

#+BEGIN_SRC emacs-lisp
(setq org-latex-listings 'minted
      org-latex-packages-alist '(("" "minted"))
      org-latex-pdf-process
      '("pdflatex -shell-escape -interaction nonstopmode -output-directory %o %f"
        "pdflatex -shell-escape -interaction nonstopmode -output-directory %o %f"))
(setq org-latex-minted-options
       '(("frame" "lines")
         ("fontsize" "\\scriptsize")))
#+END_SRC

#+RESULTS:
| frame    | lines       |
| fontsize | \scriptsize |
* Sumário

- Exercício #1 da aula 15
- Ordenamento de arranjos de números inteiros

* Exercício #1

Faça um _algoritmo_ e um _programa em C_ para

1. Preencher um arranjo de números inteiros com 20000 valores
   - Os valores devem ser números aleatórios entre 1000 e 100000.
   - Utilize as funções =srand()= e =rand()=
2. Procure o /maior/ número
   1. Informe o valor e a posição
3. Procure o /menor/ número
   1. Informe o valor e a posição
4. Calcule o valor médio
   1. Informe o valor médio
5. Procure a posição que tem o valor mais próximo do valor médio
   1. Informe a posição

* (#1) Passos do Algoritmo

1. Declarar um arranjo unidimensional para registro das números
2. Inicializar variáveis
   1. Acumulador de =soma= igual a zero
   2. Registro =maior= igual a =INT_MIN= e =pos_maior= igual a zero
   3. Registro =menor= igual a =INT_MAX= e =pos_menor= igual a zero
   4. Registro =prox= igual a =INT_MAX= e =pos_prox= igual a zero
3. Inicializar com zero o valor de semente de números aleatórios
4. Para uma sequência de 0 até 19999
   1. Obter um número aleatório
   2. Transformar o número para um valor entre 1000 e 100000
   3. Atribuir o valor para a posição do arranjo indicada pela sequência
   4. Se o número for maior que =maior=, atualiza =maior= e =pos_maior=
   5. Se o número for menor que =menor=, atualiza =menor= e =pos_menor=
   6. Acumular o número em =soma=
5. Calcula o valor médio dividindo =soma= por 20000
6. Para uma sequência de 0 até 19999
   1. Calcula a diferença absoluta entre valor da posição do arranjo e média
   2. Se diferença menor que =prox=, atualiza =prox= e =pos_prox=
7. Relata =maior=, =pos_maior=, =menor=, =pos_menor=, e =pos_prox=

* (#1) Programa ~rev-a15-exercicio.c~

#+latex: \begin{multicols}{2}
#+attr_latex: :options fontsize=\scriptsize
#+BEGIN_SRC C :tangle e/rev-a15-exercicio.c
/* Programa que implementa
   o exercício da aula 15 */
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <limits.h>
#define TAMANHO 20000
#define MIN 1000
#define MAX 100000
int main(){
  int v[TAMANHO], i;             //P1
  int soma = 0, media;           //P2
  int maior = INT_MIN, pos_maior = -1;
  int menor = INT_MAX, pos_menor = -1;
  int prox = INT_MAX, pos_prox = -1;
  int num, dif;
  srand(0);                      //P3
  for (i = 0; i < TAMANHO; i++){ //P4
    num = rand();                //P4.1
    num = MIN+(num%(MAX-MIN+1)); //P4.2
    v[i] = num;                  //P4.3
    if (v[i] > maior) {          //P4.4
      maior = v[i];
      pos_maior = i;
    }
    if (v[i] < menor) {          //P4.5
      menor = v[i];
      pos_menor = i;
    }
    soma += num;                 //P4.6
  }
  media = soma / TAMANHO;        //P5
  for (i = 0; i < TAMANHO; i++){ //P6
    dif = abs(media - v[i]);     //P6.1
    if (dif < prox){             //P6.2
      prox = dif;
      pos_prox = i;
    }
  }
  printf("%d %d %d %d %d\n",     //P7
	 maior, pos_maior,
	 menor, pos_menor, pos_prox);
  return 0;
}
#+END_SRC
#+latex: \end{multicols}\vspace{-0.3cm}
_Resposta esperada_ \to =99996 10531 1001 19447 14479=

* Ordenamento de arranjos (Algoritmo inicial)
#+latex: \cortesia{../../../Algoritmos/Edison/Teoricas/aula12_slide_05.pdf}{Prof. Edison Pignaton de Freitas}
* Passos #1 e #2
#+latex: \cortesia{../../../Algoritmos/Edison/Teoricas/aula12_slide_06.pdf}{Prof. Edison Pignaton de Freitas}
* Passos #3, #4 e #5
#+latex: \cortesia{../../../Algoritmos/Edison/Teoricas/aula12_slide_07.pdf}{Prof. Edison Pignaton de Freitas}
* Ideia para o Passo #6 (P1)
#+latex: \cortesia{../../../Algoritmos/Edison/Teoricas/aula12_slide_08.pdf}{Prof. Edison Pignaton de Freitas}
* Ideia para o Passo #6 (P2) \to Ordenação por Seleção
#+latex: \cortesia{../../../Algoritmos/Edison/Teoricas/aula12_slide_09.pdf}{Prof. Edison Pignaton de Freitas}
* Exercício de Ordenação de Arranjos

Tente fazer em casa a implementação deste algoritmo de ordenação por
seleção. Veremos a solução na próxima aula.
